# Заняття 6. Рядки. Змінювані та незмінні типи даних. Операції над рядками.

* [Рядки](#strings)
* [Змінювані та немінні типи даних](#mutable-immutable)
* [Операції над рядками](#string-operations)
* [Вправи](#exercises)

## <a name="strings">Рядки</a>

На відміну від чисел або булевських змінних, рядок - це _послідовність_ (тобто впорядкований набір) символів.
Ви можете отримати доступ до символів по одному за допомогою оператора квадратних дужок:

```
>>> foo = 'banana'
>>> bar = foo[1]
```

Другий оператор вибирає символ номер 1 з `foo` і присвоює його до змінної `bar`.
Вираз у дужках називається **індексом**. Індекс вказує, який символ у послідовності вам потрібен (звідси і назва).

Але ви можете отримати не те, що очікуєте:

```
>>> bar
'a'
```

Для більшості людей першою літерою слова `banana` є `b`, а не `a`.
Але для комп'ютерників індекс - це _зміщення_ від початку рядка, а зміщення першої літери дорівнює нулю.

```
>>> bar = foo[0]
>>> bar
'b'
```

Як індекс можна використовувати вираз, що містить змінні та оператори:

```
>>> i = 1
>>> foo[i]
'a'
>>> foo[i+1]
'n'
```

Але значення індексу має бути цілим числом. Інакше ви отримаєте

```
>>> bar = foo[1.5]
TypeError: string indices must be integers
```

`Python`  має вбудовану функцію `len()` яка повертає кількість елементів у послідовності. Її можна застосувати до рядків:

```
>>> foo = 'banana'
>>> len(foo)
6
```

Щоб отримати останню літеру рядка, у вас може виникнути спокуса спробувати щось подібне:

```
>>> length = len(foo)
>>> last = foo[length]
IndexError: string index out of range
```

Причиною `IndexError` є те, що в слові `banana` немає літери з індексом 6.
Оскільки ми почали відлік з нуля, то шість літер пронумеровані від 0 до 5.
Щоб отримати останній символ, потрібно від довжини відняти 1:

```
>>> last = foo[length-1]
>>> last
'a'
```

Ви також можете використувати від'ємні індекси. Вони рахують назад від кінця рядку. 
Вираз `foo[-1]` дасть останню літеру, `foo[-2]` - передостанню, і т.д.

Частина рядка називається **зрізом** (**slice**). Виділення зрізу подібне до виділення символу:

```
>>> s = 'Monty Python'
>>> s[0:5]
'Monty'
>>> s[6:12]
'Python'
```

Оператор `[n:m]` повертає частину рядка від "n-го" до "m-го" символу, включаючи перший, але виключаючи останній.

Якщо опустити перший індекс (перед двокрапкою), то фрагмент починається з початку рядка. Якщо опустити другий індекс, то фрагмент буде перенесено у кінець рядка:

```
>>> foo = 'banana'
>>> foo[:3]
'ban'
>>> foo[3:]
'ana'
```

Якщо перший індекс більше або дорівнює другому, результатом буде порожній рядок, представлений двома лапками:

```
>>> foo = 'banana'
>>> foo[3:3]
''
```

Порожній рядок не містить символів і має довжину 0, але в іншому він такий самий, як і будь-який інший рядок.

Питання: а що на вашу думку означає `foo[:]`?

## <a name="mutable-immutable">Змінні та незмінні типи даних</a>

Можливість використати оператор [] у лівій частині присвоювання з метою зміни символу у рядку виглядає привабливою, АЛЕ:

```
>>> greeting = 'Hello, world!'
>>> greeting[0] = 'J'
TypeError: 'str' object does not support item assignment
```

"Об'єктом" у цьому випадку є рядок, а "елементом" - символ, який ви намагалися присвоїти.

Причиною помилки є те, що рядки є **незмінними** (**immutable**), а це означає, що ви не можете змінити існуючий рядок.
Найкраще, що ви можете зробити, це створити новий рядок, який буде варіацією оригіналу:

```
>>> greeting = 'Hello, world!'
>>> new_greeting = 'J' + greeting[1:]
>>> new_greeting
'Jello, world!
```

У програмуванні ви маєте справу з **незмінним** (**immutable**) об'єктом,
якщо ви не можете змінити стан об'єкта після його створення.
На противагу цьому, **змінюваний** (**mutable**) об'єкт дозволяє вам змінювати його внутрішній стан після створення.
Коротше кажучи, те, чи можете ви змінити стан об'єкта або дані, що містяться в ньому,
визначає, чи є цей об'єкт змінюваним або незмінним. 

У `Python`, рядки (а також числа, булевські об'єкти, кортежі та тип `bytes`) є незмінними. 

## <a name="string-operations">Операції над рядками</a>

Багато обчислень передбачають обробку рядка по одному символу за раз.
Часто вони починаються з початку, вибирають кожен символ по черзі, щось з ним роблять і продовжують до кінця.
Така схема обробки називається **обходом**. Одним із способів написання обходу є цикл `while`:

```
index = 0
while index < len(foo):
    letter = foo[index]
    print(letter)
    index = index + 1
```

Цей цикл проходить по рядку і виводить кожну літеру в окремому рядку.
Умовою циклу є `index < len(foo)`, тому коли index дорівнює довжині рядка, умова хибна, і тіло циклу не виконується.
Останнім символом, до якого здійснюється доступ, є символ з індексом `len(foo)-1`, який є останнім символом у рядку.

_Вправа_: Напишіть функцію, яка отримує рядок як аргумент і виводить літери у зворотному порядку, по одній у рядку.

Інший спосіб написання обходу - за допомогою циклу `for`:

```
for letter in foo:
    print(letter)
```

При кожному проходженні циклу змінній `letter` присвоюється наступний символ у рядку.
Цикл продовжується до тих пір, поки не залишиться жодного символу.

Слово `in` - це логічний оператор, який приймає два рядки і
повертає `True`, якщо перший рядок з'являється як підрядок у другому:

```
>>> 'a' in 'banana'
True
>>> 'seed' in 'banana'
False
```

Ви також можете порівнювати строки:

```
if word == 'banana':
    print('All right, bananas.')
```

Інші реляційні операції корисні для розміщення слів в алфавітному порядку:

```
if word < 'banana':
    print('Your word, ' + word + ', comes before banana.')
elif word > 'banana':
    print('Your word, ' + word + ', comes after banana.')
else:
    print('All right, bananas.')
```

`Python` не обробляє великі та малі літери так, як це роблять люди.
Усі великі літери йдуть перед усіма малими, тому:

```
Your word, Pineapple, comes before banana.
```

Найпоширенішим способом вирішення цієї проблеми є перетворення рядків до стандартного формату,
наприклад, у малі літери, перед виконанням порівняння.
Пам'ятайте про це на випадок, якщо вам доведеться захищатися від людини, [озброєної ананасом](https://en.wikipedia.org/wiki/Self-Defence_Against_Fresh_Fruit).

Рядки надають методи, які виконують різноманітні корисні операції.
Метод схожий на функцію - він отримує аргументи і повертає значення, але синтаксис відрізняється.
Наприклад, метод `upper` отримує рядок і повертає новий рядок з усіма великими літерами.
Замість функціонального синтаксису `upper(word)` використовується синтаксис `word.upper()`.

```
>>> word = 'banana'
>>> new_word = word.upper()
>>> new_word
'BANANA'
```

Інші методи строк ви можете знайти в документації `Python`: https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html#string-methods

## <a name="exercises">Вправи</a>

### Вправа 1  

Напишіть функцію `is_palindrome`, яка перевіряє, чи слово паліндромом, за допомогою обходу строки. 
А чи можете ви переписати цю функцію в один рядок, використовуючи зрізи?
_Підказка: зріз рядка може мати третій індекс, який визначає "розмір кроку", тобто кількість пропусків між послідовними символами._

### Вправа 2 

(Розібрано під час заняття) Напишіть функції, які кодують і декодують рядки за допомогою шифру Цезаря: https://uk.wikipedia.org/wiki/Шифр_Цезаря
